\documentclass[a4paper,11pt]{article}

%%Caricamente codec UTF8
\usepackage[utf8]{inputenc}
%%e lingua ita
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{listings}

%%Setta alcuni attributi del titolo
\title{Implementazione Algoritmo di Chiusura di Congruenza Nelson-Oppen}
\author{Federico De Meo}

\begin{document}

%%Stampa il titolo
\maketitle

\footnotesize
\section*{Introduzione}
Questo documento descrive l'implementazione della procedure di Nelson-Oppen descritta a lezione per il calcolo della soddisfacibilità di formule scritte nell'unione delle segnature delle teorie dell'uguaglianza e delle liste. Oltre alla semplice implementazione dell'algoritmo proposto dal libro sono state introdotte delle euristiche che hanno portato a notevoli migliorie prestazionali che saranno esaminate nel seguito.
Il liguaggio di programmazione scelto è Java, il quale offre un variegato insieme di strutture dati molto utili e ben implementate.
Si farà anche un confronto con l'algoritmo proposto da Downey, Sethi e Tarjan implementato da Marco Tamassia.

\section{Il Parser}
L'implementazione del progetto parte con la stesura del Parser il cui scopo è quello di leggere le formule nella teoria dell'uguaglianza $(T_E)$ e nella teoria delle liste $(T_{cons})$.
A tal scopo si è scelto di utilizzare il compilatore $JavaCC$ il quale, definita una grammattica context-free BNF, genera le classi necessarie al riconoscimento delle formule in input.
La peculiarità di $JavaCC$ è quella di generare analizzatore lessicale e sintattico insieme partendo semplicemente dal file che definisce la grammatica.
La grammatica scelta che descrive la sintassi delle formule accettate è la seguente:
\begin{lstlisting}
Formula ::= Clausola | & Clausola
Clausola ::= Token = Token | Token != Token | atom(Token) | -atom(Token)
Token ::= cons(Token, Token) | car(Token) | cdr(Token) | Term | Fun(Token)
Token ::= [a-z]+[0-9]*
Fun ::= [A-Z][a-z0-9]*
\end{lstlisting}
Come riportato dal testo ci concentriamo solo sulle formule che sono congiunzioni di letterali senza quantificatori.
Questa grammatica è stata scritta all'interno del file {\tt grammar.jj} nel quale è stato inframmezzato codice Java necessario per la costruzione del DAG su cui operano l'algoritmo.
Il codice aggiunto definisce quindi la semantica che deve essere adottata nel parsing della formula, così facendo il DAF viene costruito in fase di lettura.
\section{Scelte implementative}
Oltre alla possibilità di utilizzare il progetto tramite la riga di comando si è scelto di implementare una piccola interfaccia grafica, questo al fine di agevolare la verifica dell'applicazione.
L'uso tramite riga di comando è stato principalmente adoperato per realizzare un serie di test prestazionali automatizzati.
La classe principale è {\tt verifica/Main.java} tramite la quale viene avviato l'uso tramite riga di comando o tramite GUI.
Nello stesso file è anche implementato l'algoritmo di Chiusura di Congruenza di Nelson-Oppen nelle due versioni "semplice" e con euristiche.
Per separare meglio dal punto di vista logico le due implementazioni si è scelto di riscrivere ogni metodo differenziadolo dall'analogo nella sua altra implementazione.
In particolare la segnatura generica dei metodi prevede che:
\begin{itemize}
	\item i metodi che fanno parte dell'implementazione con euristiche terminino tutti con il carattere H (e.g.: mergeH(...))
	\item i metodi che fanno parte dell'implementazione semplice iniziano tutti con il carattere \_ (e.d.: \_merge(...))
\end{itemize}
L'algoritmo inizia chiamato dal metodo 
{\tt execCC(String formula, JResult window)}
dove {\tt formula} è la formula di cui verificare la soddisfacibilità e {\tt window} è un oggetto {\tt JResult} che rappresenta la finestra che visualizzerà l'uotput dell'algoritmo (parametro usato solo nell'invocazione con GUI).
\subsection{Strutture dati di supporto}
Nella prima fase di esecuzione viene chiamato il Parser al quale viene passato, oltre alla stringa da parserizzare, diverse strutture dati di supporto:
\begin{itemize}
	\item Graph: {\tt HashMap} che mantiene la struttura del grafo;
	\item equals: {\tt ArrayList} che mantiene le chiavi dei letterali uguali nella formula;
	\item noEquals: {\tt ArrayList} che mantiene le chiavi dei letterali disuguali nella formula;
	\item consList: {\tt ArrayList} che mantiene le chiavi dei {\tt car()} e {\tt cdr()} degli operatori {\tt cons()} di cui fare la prima serie di {\tt MERGE};
	\item atoms: {\tt ArrayList} che mantiene le chiavi degli {\tt atom()};
	\item consfn: {\tt ArrayList} che mantiene le chiavi dei {\tt cons()} da confrontare con le chiavi degli {\tt atoms()}; 
\end{itemize}
Si noti una paricolarità, le strutture {\tt equals}, {\tt noEquals} e {\tt consList} rappresentano logicamente coppie di chiavi che devono essere usate per effettuare le varie {\tt MERGE} ma la struttura {\tt ArrayList} non gestisce coppie ma bensì singoli elementi in successione.
Questo non altera la semantica dell'algoritmo in quanto queste strutture saranno riempite in modo tale che le coppie siano identificate da elementi consecutivi a partire dalla posizione {\tt i=0} avanzando di una posizione a {\tt i=1} ( {\tt [i=0]=[i=1];[i=2]=[i=3];[i=4]=[i=5];...}).
\subsection{Le chiavi}
Per meglio identificare ogni elemento all'interno delle strutture dati di appoggio si è scelto di utilizzare una stringa come chiave univoca.
I caratteri che compongono la stringa sono li stessi che identificano un termine all'interno della formula. Ad esempio:
\begin{center}
$F : car(x) = cdr(y) \wedge x = y $
\end{center}
genererà un grafo con 4 nodi le cui chiavi saranno le stringhe: $car(x),cdr(y),x,y$, ognuna delle quali identifica un nodo.

Questo consente una facile gestione logica dei nodi unito ad una notevole velocità di accesso ai nodi stessi tramite l'uso della struttura {\tt HashMap}.

\subsection{L'algoritmo}
Dopo la fase di parsing viene chiamato uno dei due metodi {\tt NelsonOppenSpeedUp(String formula)} o {\tt NelsonOppen(String formula)} che rispettivamente eseguono l'algoritmo con euristiche e senza euristiche.
Non mi soffermerò sulla specifica dell'algoritmo privo di euristiche in quanto ampiamente descritto sul testo di riferimento nel Capitolo 9 (pag. 251-258).

\subsection{Le euristiche}
Al fine di migliorare prestazionalmente l'algoritmo di Nelson-Oppen sono state introdotte diverse euristiche qui riportate in dettaglio:

\begin{itemize}
	\item {\bf Compressione dei cammini:} l'algoritmo di Nelson-Oppen utilizza gli insiemi disgiunti per rappresentare le classi di congruenza che dovranno essere unite. Ogni elemento di un insieme disgiunto ha un campo {\tt find} che lo unisce in catena al rappresentante della classe a cui appartiene.
La compressione dei cammini è un'euristica che fa in modo che il percorso da un nodo al suo rappresentante sia diretto, collegando direttamente ogni nodi di una classe con il suo rappresentante.
Per fare ciò, ogni qualvolta viene chiamato il metodo {\tt find(id)} ricorsivamente si sale nella catena e quando lo stack viene disfatto all'indientro vengono modificati tutti i campi {\tt find} dei nodi visitati aggiornandoli con l'id del rappresentante della classe.
	\item {\bf Unione per rango:} anche questa euristica va a migliorare la struttura per insiemi disgiunti e in particolare definisce un criterio con il quale scegliere il nuovo rappresentante di una classe in fase di {\tt union}, criterio non definito nell'algoritmo presente sul testo dove la scelta del nuovo rappresentante è del tutto arbitraria.
Con l'unione per rango viene scelto come nuovo rappresentante la radice del sottoalbero con più nodi, a cui unire la radice del sottoalbero con meno nodi. Per semplificare il mantenimento del numero di nodi di ogni sottoalbero è stato introdotto un nuovo campo nell'oggetto {\tt Node} chiamato {\tt rank}.
Inizialmente inizializzato a 0 per ogni nodo mantiene un limite superiore all'altezza del nodo, la radice con il rango più piccolo viene fatta puntare alla radice con rango maggiore.
Così facendo avremo un minor numero di nodi ad avere una più lunga catene di find prima di raggiungere il nuovo rappresentante. 

	\item {\bf Letterali vietati:} quest'ultima euristica non ha nulla a che vedere con gli insiemi disgiunti ma aiuta a portare a termine la computazione di una formula non soddisfacile non appena si scopre una contraddizione.
L'idea è quella di scoprire una contraddizione durante la fase di {\tt merge} di due classi, terminando così la computazione subito.
Per fare questo ogni oggetto {\tt Node} è stato arricchito con una struttura di tipo {\tt HashSet} che mantiene l'insieme dei termini proibiti ($forbidden$) per quel nodo.
La lista viene arricchita in fase di paring della stringa, ogni qualvolta si incontri una disuguaglianza del tipo $ car(x) \not= y$ viene arricchito l'insieme $forbidden$ di $car(x)$ aggiungendo $y$ e viene arricchito lo stesso insieme di $y$ aggiungendo $car(x)$.
Con questi due insiemi popolati restano da fare alcuni semplici controlli prima di effettuare una {\tt merge(id1,id2)}.
Il primo controllo consiste nel verificare che nella lista $forbidden$ del rappresentante di {\tt id1} non sia presente il nodo {\tt id2}.
Vista la natura della struttura dati {\tt HashSet} questo controllo viene fatto in tempo atteso $O(1)$.
Gli altri due controlli verificano in quale classe di congruenza si travano i $forbidden$ di {\tt id1} e di {\tt id2}.
In particolare se il rappresentante di un $forbidden$ di {\tt id1} è uguale al rappresentante di {\tt id2} (e viceversa) allora sto trovando una contraddizione e termino la computazione restituendo insoddisfacibile.
Se invece questi controlli danno esito negativo, ovvero non sono ci sono problemi nel fare la {\tt merge} delle due classi, allora si procede con la fase di unione all'interno della quale l'algoritmo si preoccupa di propagare la lista $forbidden$ al nuovo rappresentante della classe mantenendo l'insieme sempre aggiornato.
\end{itemize}
Le prime due euristiche sono applicabili al caso generale di formula soddisfacibile o non soddisfacibile migliorando molto l'algoritmo semplice di Nelson-Oppen.
L'ultima euristica trova la sua utilità nel solo caso di formula insoddisfacibile e come si vedrà nel seguito questa euristica abbatte il tempo di computazione facendolo scendere anche sotto all'implementazione dell'algoritmo di Downey, Sethi e Tarjan la quale non si presta particolarmente all'implementazione di questo genere di euristiche.
\subsection{Generatore di formule}
Al fine di ottenere benchmark considerevoli, si è implementato un piccolo generatore di formule casuali.
Questo generatore è accessibile solo dall'interfaccia grafica e consente di generare una qualsiasi formula casuale che rispetti il numero di ugualianze, disuguaglianze, atomi e non atomi impostati dall'utente.
La probabilità di generare formule insoddisfacibili è molto alta ma specificando solo clausole di uguaglianza, o un numero considerevole di formule di ugualianza e un numero molto inferiore di disuguaglianze, è possibile generare formule soddisfacibili.
\section{Test}
Nel seguito sono riportati i risultati dei test effettuati sulle medesime formule con le tre diverse implementazioni: Nelson-Oppen (NO), Nelson-Oppen con euristiche (NO+) e Downey, Sethi e Tarjan (DST ) quest'ultimo implementato da Marco Tamassia.


I test sono stati effettuati su due macchine distinte, una avente processore i5 con frequenza di 2,4GHz con sistema operativo MacOS X e quindi con una JVM v1.6.0 proprietaria Apple, l'altra con processore i7 a 2,4GHz con sistema operativo Ubuntu 11.04 con JVM v1.6.0 prodotta da Sun/Oracle.
I risultati si sono rilevati i medesimi su entrambe le macchina ad indicare che l'architettura di contorno non ha apportato contributi.

GRAFICI E TABELLE

\section{Conclusioni}
L'algoritmo di base proposto da Nelson-Oppen presenta un andamento estremamente altalenante nonostante la sua complessità polinomiale $O(n^2)$, la medesima versione con euristiche ha portato ad una stabilità quasi inaspettata trattandosi di migliorie che non abbassano il grado di complessità dell'algoritmo di partenza.
L'algoritmo DST presenta invece una maggior stabilità in tutti i test effettuati e quindi è da preferire a quello proposto da Nelson-Oppen anche nel caso la probabilità di insoddisfacibilità della formula sia elevata.
L'euristica dei nodi vietati su Nelson-Oppen gli consente di terminare prima di DST ma a conti fatti il tempo risparmiato non è sufficiente da renderlo una valida alternativa.

%FINALE ALTERNATIVO
% eccezion fatta nel caso in cui si abbia un'alta probabilità che la formula da verificare possa essere %non soddisfacibile, nel tal caso l'algoritmo Nelson-Oppen riesce a terminare prima grazie all'euristica %dei nodi vietati.

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{norvell-javacc}
T. Norvell - JavaCC tutorial - www.engr.mun.ca/$\sim$theo/JavaCC-Tutorial/javacc-tutorial.pdf
\bibitem{data-structures}
Thomas H. Cormen, Charles E. Leiserson, Ronald L. Rivest, Clifford Stein - McGraw-Hill - \textit {Introduzione agli algoritmi e alle strutture dati}, Strutture dati per insiemi disgiunti, pagine 427-236
\bibitem{congruenclosure}
Aaron R. Bradley, Zohar Manna - Springer - \textit {The calculus of computation} Capitolo 9 
\bibitem{downey-sethi-tarjan-1980}
P. J. Downey, R. Sethi, R. E. Tarjan - Variations on the common subexpression problem - 1980
\end{thebibliography}

\end{document}
